打破民主派紀錄的補選警鐘

打破民主派紀錄的補選警鐘
（自由撰稿人 貝加爾） - 貝加爾

論壇

泛民主派就是次選舉失利向支持者致歉。朱永倫攝

立法會補選結果，港島候選人區諾軒謙稱今次選舉民主派只能算是慘勝，筆者以為仍是過於美化。此次補選結果，不能算得上一個勝字，說是慘敗似乎更為合適。

雖然早有保皇黨傳來的風聲說姚松炎很可能於九龍西落敗，但最終姚以2,000多票飲恨，對民主陣營來說絕對是警號。上一次民主派於地區直選之補選中落敗，要數到殖民地時期的1992年，新界西的港同盟吳明欽因血癌英年早逝，副主席何俊仁空降當區參選，結果以2,000多票敗予鄉事派地頭蟲鄧兆棠。九七後民主派之全港得票高踞六四黃金比例，近年變成了五五比四十，但今次選舉，民主派三區總計的選票連五成都不及，與保皇黨的四成三只有4%的些微差距。

保皇黨早於2012年乘民主派分裂，選舉部署混亂而在港島、九東、新西取得過半數議席。從此趨勢來看，保皇黨最遲於2024年便可從選票中超越民主派，到時民主運動前景勢必更加暗淡。

此次姚松炎敗因既有宏觀角度，亦有微觀角度。微觀角度要待各區票站統計出爐後，方可深入分析，然而姚松炎的10萬票，僅僅與2016年黃碧雲、毛孟靜、劉小麗相若，但譚國僑、黃毓民、游蕙禎合共的5萬多票，似乎未見投向姚松炎，相反鄭泳舜的得票比2016年的蔣麗芸、梁美芬合共還要多。

不少本土派支持者選前明言要實行「焦土」，或許是姚之敗因，但長期以來比例代表制下民主派光譜越來越闊，加上政團間不斷內鬥，嫌隙日深，亦令要一名候選人能囊括從溫和民協到本土港獨的票源顯得困難。

議題性選民不及鐵票忠誠

擴闊光譜令民主派逐年總得票上升，但增長遠比不上保皇黨。保皇黨得益於強大的資源外，其暗藏於各個社區的衞星組織，長期與當地居民建立關係網，於選舉時便能化身為催票機器，令其能夠享有固若金湯之鐵票票倉。可惜民主派長年疏懶，習慣於用口號與政治議題發動群眾，未有認真落區與保皇黨爭奪陣地，而議題性選民遠不及鐵票忠誠，一旦投票率低，民主派便心知不妙。相比姚松炎，區、范二人皆是當區區議員，有多年地區工作經驗，或是比空降的姚佔優之原因之一。方國珊能夠拿下6萬票，亦足見民生議題絕對不容輕視。

民主派要痛定思痛，深切反省。第一是重點投放地區工作，將民主運動與社區結合。第二是進一步團結民主派。民主派擴闊光譜，有利吸引新增支持，而且也可分散政權打壓目標，然而民主派必須深思和而不同之真諦，避免再擴大分歧，方可建立協調之基礎，於選舉中也不會再因為名單過多而令對家漁人得利。

至於能否改變民主運動目前劣勢，最終還要視乎北京之對港政策。但此次補選打破了民主派多年直選票數過半的紀錄，實在是令所有民主派人士都要警覺的警鐘。

貝加爾
自由撰稿人